\documentclass[a4paper,12pt,article]{cctart}
\usepackage[top=1in, bottom=1in, left=1.25in, right=1.25in]{geometry}
\usepackage{color}
\begin{document}
    \title{\heiti 第八章  “金融资本”读书笔记}
    \author{\heiti 刘泉林}
    \date{}
    \maketitle
    
    \section{\heiti 借贷资本和利息}
        \subsection{\heiti 借贷资本和利息的一般理论}
        \textbf{借贷资本}是从产业资本运动中分离出来的特殊资本形式，是借贷资本家为取得利息而暂时贷给职能资本家使用的货币资本。

        在现实的流通过程中，资本总是只表现为商品或货币，因此，作为资本贷放的可以是货币，
也可以是商品。作为资本贷放的商品，按照它的性质，或是作为固定资本贷放，或是作为流动
资本贷放。货币可以在这两种形式上贷放。流回的方式总是由自身得到再生产的资本及其特殊种类的现实循环运动决定的。但是，借贷资本的回流采取偿还的形式，因为它的预付、让渡具有贷放的形式。另外，贷出资本的回流是双重的：在再生产过程中，它流回到执行职能的资本家手中，然后回流
再进行一次，转移到贷出者即货币资本家手中，偿还给它的真正的所有者——它法律上的
起点。

货币作为资本贷放，并且以在一定时期以后流回为条件而放出货币，这有一个前提，即
货币实际上会当作资本使用，实际上会流回到它的起点。因此，货币作为资本进行的现实的循
环运动，就是借入者必须把货币偿还给贷出者的那种法律上的交易的前提。贷出者是把货币作为资本贷出的，而作为资本，它
必须执行资本的职能，包括货币资本的循环，直到它以货币形式流回到它的起点。这样一来，不仅利润来自对他人劳动的占有，而且用来推动和剥削他人劳动的资本也来自他人
的财产，这种财产是由货币资本家提供给产业资本家支配的，并且货币资本家为此瓜分并偶尔
掠夺产业资本家对工人的剥削成果。

\textbf{利率}或称利息率，就是一定时期内的利息与借贷资本之间的比率。根据马克思的分析，平
均利润分割为利息和企业利润，利息只是资本所生产的平均利润的一部分。我们可以清楚地
看出，利息量的确定既与被分割的整体平均利润的量有关，又与这个整体所分成的两个部分
(利息和企业利润各自所占的比重)有关。根据马的论述，从长期来说，利率是由平均利润率
调节和决定的。这种由平均利润率所调节和决定的“利息率总是表现为一般利息率，表现为这样多的货币
取得这样多的利息，表现为一个确定的量”。

\textbf{平均利润对利率的调节和决定作用}表现在：(1)平均利润的量规定了利率的最高界限。(2)如果
利息占平均利润的比率是固定的，利息量将随着平均利润率从而随着平均利润量的变动而变动。(3)随着资本主义生产的发展，平均利润率
趋向下降，利息率也有下降的趋势。在短期内，在平均利润量既定的情况下，利息和企业利润
各自所占的比重从而利息量和利息率的确定是由资金提供者(借贷资本家)和资金使用者(职
能资本家)的竞争决定的，对这个竞争起决定作用的因素就是借贷资本的供求。因此，市场利
率直接是由借贷资本的供求决定的。

马克思的利息和利率理论与西方经济学的某些利率理论具有明显不同的。其一，马克思的利息和利率理论是建立在劳动价值论、剩余价值论和平均利润率理论基础上。马克思的劳动价值论和平均利润率理论，是劳动创造价值，而不是资本创造价值，因此利息的实质是资本所有权收益，是借贷资本和职能资本对剩余价值的瓜分。其二，马克思利率理论中的借贷资本供求和利率的决定都是内生于经济运行和经济关系本身的过程。

    \subsection{\heiti 银行业及其利润}
随着实业家的准备金的保管，货币出纳、国际支付和金银贸易的技术性业务，集中在货币
经营者的手中。生息资本或货币资本的管理，就作为货币经营者的特殊职能发展起来。货币
的借人和贷出成了它们的特殊业务。它们以货币资本的实际贷出者和借人者之间的中介人的
身份出现。银行一方面代表货币资本的集中——贷出者的集中，另一方面代表借入者的集中。

中央银行与一般银行的根本区别在于它是“发行的银行”、“政府的银行”和“银行的银行”。
不过，美国的中央银行即美联储却是私人出资的银行。中央银行不经营一般的银行业务，其服
务对象是政府和普通银行。
作为“\emph{发行银行}”，中央银行独占货币发行权。作为“\emph{政府的银行}”，中央银行执行货
币政策，代理国库，买卖政府证券，接受政府存款，并对政府提供必需的短期融资，代理政府的
外汇平准基金账户，保管黄金和外汇储备，授权买卖黄金，维持汇率稳定，代表国家参与
国际金融活动，签订国际金融协定。作为“银行的银行”，中央银行负责保管本国商业银行和其
他接受存款的金融机构按规定提存的存款准备金，对商业银行办理再贴现和再抵押的融资业
务，在金融危机时期发挥“最后贷款人”的救援作用，保障存款人安全，维护银行体系的健全和
稳定。

本章的\textbf{银行利润}是指商业银行的利润。商业银行的利润一般地说在于：它们借入时
的利息率低于贷出时的利息率。尽管除了信贷外，商业银行从事结算等业务也能获得一些收
入和利润，但是，这些收入就像商业资本的收入一样，来源于加速产业资本周转所带来的新增
剩余价值的分享。总的来说，货币经营者的利润不过是从剩余价值中所作的一种扣除，因为他
们的活动只与已经实现(即使只是在债权形式上实现)的价值有关。


    \section{\heiti 货币需求和供给}
    资本论中谈到的货币创造理论：“无可争辩的事实是，今天你在A那里存入
的1000镑，明天又会被付出，在B那里存入。后天又由B付出，在C那里存入，以此类推，以
至无穷。这样，同一个1000镑货币可以通过一系列的转手，倍增为一个绝对无法确定的存款
总额。因此，联合王国全部存款的9／10，除了记在银行家的账簿上，由他们进行结算外，很可
能根本不存在……例如苏格兰的情形就是这样，在那里，货币流通额从来不超过300万镑，存
款却有2 700万镑。如果不发生普遍向银行提取存款的风潮，只要同一个1000镑反复流回，就能够同样容易地抵消一个同样无法确定的金额。因为同一个1 000镑今天由某人用来抵消
他对某个零售商人的债务，明天由这个零售商人用来抵消他对某个批发商人的债务，后天由这
个批发商人用来抵消他对银行的债务，以此类推，以至无穷；所以，同一个1 000镑可以从一个
人手里转到另一个人手里，从一家银行转到另一家银行，抵消任何一个可以想像的存款额。”

    \section{\heiti 股份资本}
    \subsection{\heiti 股份制与股票市场}
    关于股份制的性质，马克思指出：“不应当忘记，在股份公司中联合起来的不是单个人，而是资本。由于这一
    套做法，私有者变成了股东，即变成了投机家。资本的积聚加速了，其必然结果就是，小资产阶
    级的破产也加速了。特种工业巨头出现了，他们的权力同他们的责任则成反比，因为他们只对
    他们所有的那一大宗股票负责，而支配的却是公司的全部资本。他们形成了比较固定的成员，
    而大多数股东却不断地变更。工业巨头依靠该公司的影响和财富，能够收买个别不安分的人。
    在寡头董事会之下的，是由进行实际工作的公司管理人员和职员组成的官僚集团，而直接在他
    们之下的，是大量的、与日俱增的普通雇佣工人。随着雇佣他们的资本数量的增加，他们的依
    赖程度和孤立无援的程度也相应地加深，但是随着代表这种资本的人数的减少，他们也越来越
    具有危险性。”对此，马克思认为：“傅立叶不朽的功绩在于，他预言了这种现代工业形式，把
    它称为工业封建主义。”

    事实上，股份制在创立公司、发行股票和进行股票交易方面再生产出了一整套投机和欺诈
    活动。“它们是发展现代社会生产力的强大杠杆，但是它们还没有像中世纪的帮会那样，形成
    自己团体的良心，来代替它们那由于组织本身的缘故而摆脱了的个人责任感。”

    在股份制条件下，资本家的全部社会职能现在由股份公司中的雇佣的职员来执行了。资本家拿
    红利、剪息票在各种相互争夺彼此的资本的交易所中进行投机，除此以外再没有任何其他的社
    会活动了。资本主义生产方式起初排挤工人，现在却在排挤资本家了，完全像对待工人那样把
    他们赶到过剩人口中去，虽然暂时还没有把他们赶到产业后备军中去。既然资本家已经没有
    必要继续承担职能，那么股份制就是资本主义制度下社会化大生产与生产资料的私人占有之
    间矛盾发展的最后形式。
    \subsection{\heiti 金融资产定价与金融泡沫}
    \textbf{金融泡沫}是当代资本的本性，体现着资本对剩余价值永久性占有的自信，它存在于这些未来的剩余价值能否如期实现的无法预料之中。作为资本主义经济制度的必然产物，金融泡沫除了在危机暴发时破裂外，在平时的经济生
    活中也随着经济环境等因素的变动而不断地消长着，体现为股票等证券市场的不断波动。它
    的消长主要受以下因素的影响：
    \begin{enumerate}
      \item \textbf{利率}

      经济萧条和股票价格下跌时，西方人士往往主张降低利率以刺激经济复苏。但这不能解决根本问题，因为利息只是剩余价值的一部分，利率的高低只反映剩余价值的瓜分，而解决不了剩余价值甚至价值的实现以及实现多少的问题。
      \item \textbf{资本结构}

      债务的利率越低，负债的比例越高，净资产收益也越高。由于这一效应可以提高净资产
        的收益，因而也就能提高企业股票的价格。同时，由于财务杠杆效应，当利率下降得很低时，一
        些效益差的项目也显得可以带来较好的收益。从这个意义上讲，降低利率会促进一些效益差
        的项目上马，增加投资，但由于投资的效益差，这样的投资项目迟早是要在竞争中被淘汰的，而
        那时股东就要承受损失。

      \item \textbf{信心与预期}

      信心是与剩余价值能够实现的预期分不开的。由于剩余价值是在未来实现的，因此要根据剩余价值将来实际实现的多少来确定现在股票的价格，就只能通过预期。（见课本P305，\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{如果股票的价格是由实现的剩余价值来决定的，但是在决定剩余价值的时候我们只有预期，而且这一预期很可能与实现的剩余价值偏差很大，那这样的话，是否可以认为股票的价格是由主观的预期决定的，而不是有客观的剩余价值的实现决定的？}}）

      \item \textbf{投机与炒作}

      当证券市场中投机与炒作的资本利得远远高于股利的分配与创办经济实体的收益时，资
        本就会更多地从实物形态(厂房、设备、资金等)转向虚拟形态(股票、期货等)，于是整个金融体
        系的实物经济基础遭到削弱和破坏，整个市场经济现在及将来能够提供的剩余价值下降，但这
        些剩余价值的所有权证书(证券)的价格却受到哄抬，金融泡沫通过牺牲实质经济获得了增长。

    \end{enumerate}

    \section{\heiti 保险与金融衍生产品}

    \textbf{风险}是指在经济活动中会给人们带来损失的、无法事先阻止其发生的某些事件(通常是意外
    事件)发生的可能性。并不是所有的风险都要以保险的方式来化解或分担，也不是所有的风险都
    可以用保险的方式来化解或分担。

    \textbf{金融衍生产品}是指建立在基础产品或基础变量之上，其价格随基础金融产品的价格(或数
    值)变动的派生金融产品。一旦金融衍生产品缓解了某些具有风险的营业所面临的风险，其后
    果就是促进了这些具有风险的营业的发展，从而大大增加了整个市场的风险，金融衍生产品已
    经成为市场操纵和投机甚至金融欺诈的主要工具。


    \section{\heiti 虚拟资本的增长逻辑}
    在现代社会里, 虚拟经济通过虚拟资本与网络技术的作用,
    使得物质资本、人力资本和科技产品呈现出定价方式预期化、
    表达方式符号
    化, 运作方式数字化、实现方式未来化的特征使得企业组织形式、
    商品和货
    币交易市场、社会价值关系和经济效应法则出现非实体化、
    无形化的虚拟化
    趋势和非传统化的变革, 这便大大地改变了物质资本、劳动力、
    技术等主
    要经济增长要素对实际经济增长的作用逻辑和作用力度。

        \subsection{\heiti 虚拟经济通过虚拟资本改变了传统经济增长逻辑}
                根据新增长理论研究成果, 物质资本
        、人力资本和技术是现代经济增长的最基本经济增长要
        素
        。在现代经济社会中, 这些经济增长要素具有了虚拟特
        性。主要可以概括为：1、
        资本符号化
        。虚拟资本只是实际资本的符号代表, 本身没有任何价值, 但由于它们能定期带
        来收益, 于是就有了价格, 可以在市场上出售。2、劳动预期化
        。现代经济增长理论对劳动（力）因素的考察主要着眼于人力资本
        。在传统经济
        中, 劳动（力）作为经济增长重要投人要素一定是实际劳动的投人, 在现代企业中, 为了更好激励劳
        动者的劳动积极性, 企业组织对于人力资本定价并不根据劳动者对劳动力实际投人多少来确定, 而
        是依据劳动者在未来可能创造多少价值来确定现在人力资本价值, 这就使人力资本定价有了虚拟
        化性质。3、技术未来化。在现代企业中, 高新技术成果定价也具有虚拟化性质, 即它们的价值确定更多
        体现在它的未来成长性上和未来收益大小上。

        总之, 在虚拟经济条件下, 资本, 劳动（力）和技术的价值都是以它们可能的未来预期收益为定
        价基础和分配依据, 其表达途径和交易载体都是离不开虚拟资本市场。

        \subsection{\heiti 虚拟经济通过网络技术改变了传统经济增长逻辑}
        迅速发展起来的网络信息技术在社会生产
        、流通
        、
        交换
        、
        分配等领域中被宽泛地应用, 使得经济
        增长的企业组织载体、交易市场等都有了虚拟化倾向或性质。

        \begin{enumerate}
          \item 网络技术造就了虚拟企业
            。传统经济增长载体—企业组织的存在状态, 投人要素和生产
            手段, 劳动对象和产品基本上都是有形的。
          \item 网络技术提供了虚拟交易平台。传统资本市场
            、
            劳动力市场和技术交易市场都是有形的, 交
            易双方要进行面对面的谈判和交易。
          \item 虚拟资本和网络技术也虚拟了社会价值关系。
        \end{enumerate}
        \subsection{\heiti 虚拟经济对实际经济增长的作用逻辑}
        在虚拟经济条件下, 经济增长重要增长要素和企业载体、交易市场虚拟化的直接结果是极大地推动了实体经济增长, 其作用机理和途径主要体现在如下几个方面。
        \begin{enumerate}
          \item 虚拟资本通过动员储蓄、配置风险和劳动（力）激励以及技术集成的途径, 推动了实际经济增长。
          \item 网络技术作用下的虚拟企业和交易市场通过节约实际资源、节约交易成本和提高生产能力的方式, 促进了实际经济增长。而且虚拟企业和交易市场不仅实现了资源节约, 又能对经济资源实行了重新整合和配置, 使经济在更高水平上得到了增长。
          \item 经济增长投人要素的虚拟化、生产与运作载体的虚拟化改变了传统经济增长的成本与报酬法则。
              \begin{itemize}
                \item 边际成本递增法则变为边际成本递减法则。(见《虚拟经济新增长逻辑初探》P5。\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{其中的举例需要探讨，文中讲当网络把计算机连接起来时，计算机所实现的功能将超过计算机数量的简单加总，而且随着用户数量的增加，用户从网络中得到的效用是增进而不是递减，从而论证网络技术使得收益报酬递减的规律被打破。但实际上，一台新的计算机接入网络会影响到网络的性能，会带来垃圾信息，这都会使得网络的收益下降。}})
                \item 边际收益递减法则变为边际收益递增和递减双向并存法则。
              \end{itemize}
        \end{enumerate}

        在当今社会中, 由于虚拟资本能够脱离实体经济迅速扩展的特性易导致泡沫经济, 网络技术易受到病毒侵害造成社会性灾难, 所以, 在虚拟经济获得极大增长的同时, 我们还要注重规避虚拟经济的负面影响。
\end{document}